

補題 1. (部分分数分解の公式) $k \in \mathbb{Z}$, $e(\theta) := \cos \theta + i \sin \theta$ とする。

$\theta_{n,k} := \frac{2k-1}{2n}\pi$, $z_{n,k} := e(\theta_{n,k})$ とおく。 $|m| < n$ のもとで $z \in \mathbb{C}$ に対して以下の等式が成り立つ。

$$\frac{z^{n+m-1}}{1+z^{2n}} = -\frac{1}{2n} \sum_{k=1}^{2n} \frac{z_{n,k}^{n+m}}{z-z_{n,k}}$$

補題 1 の証明. 方程式 $1+z^{2n}=0$ の解を考える。 $r > 0$, $0 \leq \theta < 2\pi$ として $z = r(\cos \theta + i \sin \theta)$ とおく。ド・モアブルの公式より

$$1+z^{2n}=0 \quad \text{すなわち} \quad r^{2n}(\cos 2n\theta + i \sin 2n\theta) = \cos \pi + i \sin \pi$$

である。絶対値と偏角を比較して

$$r=1, \quad 2n\theta = \pi + 2k\pi$$

$0 \leq \theta < 2\pi$ より

$$\theta = \frac{2k-1}{2n}\pi = \theta_{n,k} \quad (k=1, \dots, 2n)$$

よって解は $z = z_{n,k}$ ($k=1, \dots, 2n$) である。

以下のように部分分数分解されると仮定する。

$$\frac{z^{n+m-1}}{1+z^{2n}} = \sum_{k=1}^{2n} \frac{a_{n,m,k}}{z-z_{n,k}}$$

すなわち、一般に数列 $\{a_k\}$ に対して $\prod_{\substack{1 \leq l \leq N \\ l \neq k}} a_l := a_1 \cdot a_2 \cdots a_{k-1} \cdot a_{k+1} \cdots a_N$ と定めて

$$z^{n+m-1} = \sum_{k=1}^{2n} a_{n,m,k} \prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq k}} (z-z_{n,l})$$

が恒等式である仮定する。そうなるには $p=1, \dots, 2n$ として $z = z_{n,p}$ を代入した

$$z_{n,p}^{n+m-1} = \sum_{k=1}^{2n} a_{n,m,k} \prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq k}} \underbrace{(z_{n,p} - z_{n,l})}_{k=p \text{ のとき以外どれかが } 0 \text{ になる}} = a_{n,m,p} \prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq p}} (z_{n,p} - z_{n,l}) \quad (2)$$

が成立する必要がある。ここで $z \neq z_{n,p}$ において以下の等式が常に成り立つことに注意する。

$$\prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq p}} (z - z_{n,l}) = \frac{z^{2n} + 1}{z - z_{n,p}} = \frac{z^{2n} - z_{n,p}^{2n}}{z - z_{n,p}} = \frac{(z/z_{n,p})^{2n} - 1}{(z/z_{n,p}) - 1} \cdot z_{n,p}^{2n-1} = \sum_{l'=0}^{2n-1} \left(\frac{z}{z_{n,p}} \right)^{l'} \cdot \frac{-1}{z_{n,p}}$$

$$\therefore \prod_{\substack{1 \leq l \leq 2n \\ l \neq p}} (z - z_{n,l}) = \sum_{l'=0}^{2n-1} \left(\frac{z}{z_{n,p}} \right)^{l'} \cdot \frac{-1}{z_{n,p}} \quad (3)$$